Les ouvriers qualifiés de la mécanique réalisent le montage d’ensembles mécaniques et procèdent à l’ajustage et à la finition des éléments à monter. Ils sont parfois chargés d’effectuer les contrôles et essais portant sur la conformité, la qualité ou les performances de pièces ou d’ensembles mécaniques. Leurs effectifs ont diminué au cours des dernières années et s’établissent désormais à 141 000 emplois en 2012-2014. Cette profession est davantage présente dans la région Bourgogne Franche-Comté. La Corse et la Provence - Alpes Côte d’Azur emploient au contraire relativement peu d’ouvriers qualifiés de la mécanique.La part des femmes qui exercent ce métier a progressé en trente ans, passant de 6 % à 18 %. Les moins de 30 ans ne représentent plus que 16 % des emplois contre encore un sur trois il y a trente ans, signe d’un vieillissement de la profession. Celui-ci résulte à la fois d’une entrée plus tardive dans la vie active mais aussi d’un renouvellement très lent de cette profession. Par rapport aux autres professions ouvrières, la mobilité (embauches ou sorties) est faible sur ce métier.Parmi les moins de 30 ans, une personne sur dix possède un diplôme de niveau bac + 2, un tiers est titulaire d’un baccalauréat (technique, professionnel ou général) et un tiers possède un diplôme de niveau CAP ou BEP. 18 % des jeunes demeurent néanmoins non diplômés. Les spécialités de diplôme les plus souvent détenues sont associées à la mécanique générale et de précision, à l’usinage ou à des spécialités pluri-technologiques (mécanique-électricité).Pour les ouvriers qualifiés de la mécanique, les contrats à durée indéterminée demeurent la norme (90 %). Cependant l’intérim s’est développé au cours des trente dernières années. Le travail de nuit concerne un salarié sur cinq. Le temps partiel est peu développé. Les établissements de 500 salariés ou plus emploient un tiers des ouvriers qualifiés de la mécanique. Les salaires sont assez dispersés : 27 % des individus perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 1 500 € et 28 % gagnent plus de 2 000 € par mois.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié de la mécanique a augmenté ces dernières années. En 2014, la part des demandeurs d’emplois à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié de la mécanique inscrits depuis un an ou plus (48 %) est plus élevée que pour l’ensemble des métiers (38 %).
